Soziale Sicherung für Arme zur Verbesserung der Müttergesundheit und HIV-Prävention II

Die FZ-Maßnahme stellt eine Fortführung des Vorhabens "Soziale Sicherung für Arme II zur Verbesserung der Müttergesundheit und HIV-Prävention", BMZ Nr. 2015 67 379 dar. Projektziel ist es, einen Beitrag zum verbesserten, gleichberechtigten Zugang armer, schwangerer Frauen und ihrer Neugeborenen in vier ländlichen Regionen Tansanias zu qualitativ verbesserten Dienstleistungen der reproduktiven Gesundheit zu leisten. Über die Stärkung des National Health Insurance Fund (NHIF) und der Community Health Funds (CHF) und der Ausweitung nachfrageorientierter Finanzierungsstrukturen leistet die Maßnahme im Nebenziel einen Beitrag zum Aufbau eines nationalen Krankenversicherungssystems. Bereits im laufenden Vorhaben werden grundlegende Funktionen und Strukturen eines zukünftigen umfassenden sozialen Sicherungssystems unterstützt, wie z.B. Aufteilung in Leistungserbringung und Leistungsfinanzierung (purchaser-provider split), Risikomischung (risk pooling) und leistungsbezogene Vergütung. Das Vorhaben soll zu einer Verringerung der Mütter- und Neugeborenensterblichkeit beitragen und gleichzeitig die Grundlagen für ein nationales Versicherungssystem legen (SDG 5).

Die Mittel dieser Erweiterungsphase ermöglichen die Weiterführung des Vorhabens in den Regionen Tanga, Mbeya, Songwe, Lindi und Mtwara für 1,5 Jahre. Die Maßnahmen des Vorhabens unterstützen weiterhin ein Versicherungsfenster im NHIF für arme, schwangere Frauen, indem die Kosten für die Mitgliedschaft im NHIF rund um den Zeitraum Schwangerschaft, Geburt und Nachsorge finanziert werden. Die Finanzierung von Mitgliedsbeiträgen zum Community Health Fund (CHF) für die Familienmitglieder der armen, schwangeren Frauen für ein Jahr soll zu Gunsten wirksamerer Maßnahmen heruntergefahren werden. Weiterhin unterstützt die FZ Sensibilisierungsmaßnahmen für die Zielgruppe (u.a. zum Versicherungsprinzip und zu Leistungsansprüchen), Ausbildung der Gesundheitseinrichtungen und des NHIF-Personals im Versicherungsmanagement, die Modernisierung der NHIF-Procedere (verstärkte IKT-Nutzung) sowie Monitoring und Evaluierung.

Träger des Vorhabens bleibt wie bisher der NHIF. Die Gesamtkosten für diese 2. Phase betragen 18,25 Mio. EUR, wovon die FZ 13 Mio. EUR, das tansanische Gesundheitsministerium 3,25 Mio. EUR und der NHIF 2 Mio. EUR beitragen. Insgesamt können mit diesen Mitteln ca. 300.000 schwangere Frauen und ihre Familien erreicht werden.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Das Vorhaben wurde entsprechend der Nachhaltigkeitsrichtlinie der KfW Entwicklungsbank in die Umwelt- und Sozialrisikokategorie C eingeordnet, da vom Vorhaben voraussichtlich keine oder nur geringe nachteilige Auswirkungen und Risiken auf Umwelt und soziale Belange ausgehen. Es ist daher kein spezifischer Umwelt- und Sozialmanagementplan erforderlich. Der Partner wurde zur Einführung eines Beschwerdemechanismus verpflichtet und muss die KfW unverzüglich über umwelt- und sozialrelevante besondere Vorkommnisse informieren.

Land / Region / Institution Vereinigte Republik Tansania Nummer 36366 Schwerpunkt Gesundheit Sektor 13020 - Förderung reproduktiver Gesundheit USV-Kategorie C Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 13 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner MIN.OF HEALTH & SOCIAL WELFARE, NATIONAL HEALTH INSURANCE FUND Zuständige Abteilung Ostafrika und Afrikanische Union
